\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°6 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	Un vecteur normal à une équation cartésienne de droite du type $ax+by+c=0$ est $\displaystyle\binom{-b}{a}$.
	$2x - 5y + 3 = 0$ a donc pour vecteur normal $\displaystyle\binom{5}{2}$.
	La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
	\[
	x^2 + y^2 + 6x - 8y = 0 \iff (x + 3)^2 - 9 + (y - 4)^2 - 16 = 0 \iff (x + 3)^2 + (y - 4)^2 = 25
	\]
	
	\noindent Cette équation signifie que $(x, y)$ appartient au cercle de centre $A(-3, 4)$ et de rayon 5. La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
	D'après la formule d'Al-Kashi, on a $BC^2 = AB^2 + AC^2 - 2AB \times AC \cos \widehat{BAC}$,
	soit $25 = 9 + 36 - 2 \times 3 \times 5 \times \cos \widehat{BAC}$
	ou encore $30 \cos \widehat{BAC} = 45 - 25 = 20$
	et enfin $\cos \widehat{BAC} = \dfrac{20}{30} = \dfrac{2}{3}$.
	On a donc $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = AB \times AC \times \cos \widehat{BAC} = 3 \times 6 \times \dfrac{2}{3} = 12$. La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
	On a $-\dfrac{3\pi}{4} + 4\pi = -\dfrac{3\pi}{4} + \dfrac{16\pi}{4} = \dfrac{13\pi}{4}$. La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
	$g(x)=u(x)^3$ avec $u(x) = 4x - 7$ et $u'(x) = 4$ ;
	Donc $g'(x) = u'(x) \times 3u^2(x) = 4 \times 3(4x - 7)^2 = 12(4x - 7)^2$. La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Quel pourcentage de la production totale le sous-traitant B assure-t-il ?}
	
	Le sous-traitant B assure $100 - 40 = \numprint{60}$\% de la production totale.
	
	\subsection*{2. Quelle est la probabilité qu'un téléphone provienne du sous-traitant B sachant qu'il est défectueux ? On arrondira le résultat à $10^{-3}$ près.}
	
	On peut dresser un arbre pondéré de probabilités en posant :
	\begin{itemize}
		\item $A$ l'évènement : « le téléphone provient du sous-traitant A » ;
		\item $T$ l'évènement : « le téléphone est défectueux ».
	\end{itemize}
	
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$A$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,04$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,96$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,4$}
		}
		child {node {$\overline A$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {}
			}
			edge from parent node[below] {$0,6$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(T) = P(A \cap T) + P(\overline{A} \cap T)
	\]
	
	Avec $P(T) = 0,034$ et $P(A \cap T) = 0,4 \times 0,04 = 0,016$, l'égalité ci-dessus devient :
	\[
	0,034 = 0,016 + P(\overline{A} \cap T) \quad \text{d'où} \quad P(\overline{A} \cap T) = 0,034 - 0,016 = 0,018
	\]
	
	Il faut trouver $P_T(\overline{A}) = \dfrac{P(T \cap \overline{A})}{P(T)} = \dfrac{0,018}{0,034} = \dfrac{18}{34} = \dfrac{9}{17} \approx 0,529$, soit $\numprint{0.529}$ au millième près.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Calculer $u_2$ et $v_2$.}
	
	\begin{itemize}
		\item $u_1 = 0,9 \times 400 + 60 = 360 + 60 = 420$.
		\item $u_2 = 0,9 \times 420 + 60 = 378 + 60 = 438$.
		\item $v_1 = -200 \times 0,9 = -180$.
		\item $v_2 = -180 \times 0,9 = -162$.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{2. Calculer la somme des 20 premiers termes de la suite $(v_n)$.}
	
	Soit $V_{20} = v_0 + v_1 + \ldots + v_{19}$ ;
	\[
	V_{20} = -200 - 200 \times 0,9 - \ldots - 200 \times 0,9^{19} \quad \text{et} \quad 0,9V_{20} = -200 \times 0,9 - \ldots - 200 \times 0,9^{20}
	\]
	
	D'où par différence :
	\[
	-0,1V_{20} = -200 \times 0,9^{20} + 200 = 200 \left( -0,9^{20} + 1 \right)
	\]
	
	Donc
	\[
	S_{20} = 200 \times \dfrac{-0,9^{20} + 1}{-0,1} = 2000 \left( 0,9^{20} - 1 \right) \approx \numprint{-1756.85}.
	\]
	
	\subsection*{3. La suite $(u_n)$ est-elle arithmétique ? La suite $(u_n)$ est-elle géométrique ?}
	
	La suite $(u_n)$ n'est ni arithmétique (la différence des termes consécutifs n'est pas constante), ni géométrique car $u_1 = 1,05u_0 = 420$ et $1,05u_1 = 1,05 \times 420 = 441 \neq 438$.
	
	\subsection*{4. Recopier et compléter la fonction \texttt{Suite} suivante écrite en Python qui permet de calculer la somme $S$ des 20 premiers termes de la suite $(u_n)$.}
	
	\begin{python}
		def Suite():
		U = 400
		S = 0
		for i in range(20):
		S = S + U
		U = U * 0.9 + 60
		return S
		
		print(Suite())
	\end{python}
	
	\subsection*{5. On admet que $u_n = v_n + 600$. En déduire $u_{20}$.}
	
	On a $v_{20} = -200 \times 0,9^{20}$, donc $u_{20} = 600 - 200 \times 0,9^{20} \approx \numprint{572.983}$.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Exprimer le rayon de la base en fonction de $h$.}
	
	Le théorème de Pythagore appliqué au triangle rectangle d'hypoténuse la génératrice s'écrit :
	\[
	20^2 = h^2 + r^2 \iff r^2 = 400 - h^2 \iff r = \sqrt{400 - h^2}
	\]
	
	\subsection*{2. Démontrer que le volume du cône, en fonction de sa hauteur $h$, est : $V(h) = \dfrac{\pi}{3}(400h - h^3)$.}
	
	On a donc :
	\[
	V = \dfrac{1}{3} \pi (400 - h^2)h = \dfrac{\pi}{3}(400h - h^3).
	\]
	
	\subsection*{3. Quelle hauteur $h$ choisir pour que le volume du cône soit maximum ?}
	
	La fonction polynôme $V$ est dérivable et
	\[
	V'(h) = \dfrac{\pi}{3}(400 - 3h^2).
	\]
	
	Le signe de $V'(h)$ est celui de $400 - 3h^2$.
	\begin{itemize}
		\item $400 - 3h^2 > 0 \iff 400 > 3h^2 \iff h^2 < \dfrac{400}{3} \iff h < \sqrt{\dfrac{400}{3}}$.
		\item $400 - 3h^2 < 0 \iff 400 < 3h^2 \iff h^2 > \dfrac{400}{3} \iff h > \sqrt{\dfrac{400}{3}}$.
		\item $400 - 3h^2 = 0 \iff 400 = 3h^2 \iff h^2 = \dfrac{400}{3} \iff h = \sqrt{\dfrac{400}{3}}$.
	\end{itemize}
	
	Du signe de la dérivée résultent les variations de $V$ :
	\begin{itemize}
		\item Sur $[0; \sqrt{\dfrac{400}{3}}]$, la fonction est croissante.
		\item Sur $[\sqrt{\dfrac{400}{3}}; +\infty]$, la fonction est décroissante.
	\end{itemize}
	
	\[
	V\left(\sqrt{\dfrac{400}{3}}\right) = \dfrac{\pi}{3}\left(400 \times \sqrt{\dfrac{400}{3}} - \left(\sqrt{\dfrac{400}{3}}\right)^3\right) \approx \numprint{3224.53} \text{ cm}^3
	\]
	
	et ce pour une hauteur optimale de $\sqrt{\dfrac{400}{3}} \approx \numprint{11.55}$ cm.
	
\end{document}
